\defmathtask[year=2016,variant=3,task=26]{oge}\renewcommand{\timestamp}{unknown}
\large

В трапеции $ABCD$ основания $AD$ и $BC$ равны соответственно $36$ и $12$, а сумма углов при основании
$AD$ равна $90\degree$. Найдите радиус окружности, проходящей через точки $A$ и $B$ и касающейся прямой
$CD$, если $AB = 13$.
\begin{solution}
  Пусть окружность в условии задачи касается прямой \( CD \) в точке \( T \), а \( U \)~---~
  точка пересечения прямых \( AB \) и \( CD \).
%
  \vskip -\parskip\relax
  \vskip -0.6ex\relax
  \addpicture{r}{pictures/\thesource_0}{0.4}
%
  Угол \( AUD = 180\degree - (\angle BAD + \angle CDA) = 90\degree\).
  Треугольники \( AUD \) и \( BUC \) подобны по общему углу
  \( \angle U = 90\degree \) и соотвественным \( \angle BAD = \angle UBC \),
  откуда \( BU = 13/2 \).

  По свойству касательной и секущей, проведенных из одной точки,

  \vskip -\parskip\relax
  \begin{minipage}{.5\linewidth}
  \begin{align*}
    UT^{2} &= UB\cdot UA = \frac{13}{2}(13 + \frac{13}{2})\\
    UT &= \frac{13}{2}\sqrt 3
  \end{align*}
\end{minipage}

По т.~Пифагора в прямоугольном треугольнике \( BUT \) находим
\( BT = \sqrt{BU^{2} + UT^{2}} = 13\).  Углы \( BAT \) и \( BTC \) оба
опираются на дугу \( BT \) и, следовательно, равны, причем
\begin{align*}
  \sin\angle BAT = \sin\angle BTC = \frac{BU}{BT} = \frac{1}{2}
\end{align*}

Окружность в условии задачи является описанной для треугольника \( ABT \).
Найдем её радиус по теореме синусов:
\begin{align*}
  2R &= \frac{BT}{\sin\angle BAT} = 13:\frac{1}2\\
  R &= 13
\end{align*}
\end{solution}

\begin{answer}
  \( 13 \)
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

